# 環境構築

## 皆様、C言語講座へようこそ！

### 環境とは？

プログラミング環境には、利用するツールから分類した場合  
```
1. テキストエディタ＋ターミナル  
2. 統合開発環境(IDE)  
```
の二つに分類されます。

また、
```  
1. ローカル環境  
2. クラウド環境  
```
の二つの観点から分類することも出来ます。

ここでは、
```
1. テキストエディタ＋ターミナル  
2. ローカル環境  
```
の組み合わせで、開発環境を構築していきます。

---

1.それでは初めて行きましょう!

1.1 用意するもの<br>
* Mac (または PC)
[究極のデスクトップ体験。圧倒的な、美しい進化を遂げた、27インチiMac Retina 5Kディスプレイモデル](http://www.apple.com/jp/imac/)  
プログラミングはMacで行うのが快適です。特段の理由がない限り、Macを使いましょう。

* キーボード
[いっさいの妥協を許さず、上質のこだわりを形にした最上級クラスの小型キーボード Happy Hacking Keyboard](https://www.pfu.fujitsu.com/hhkeyboard/hhkbpro2_types/feature.html)  

アメリカ西部のカウボーイたちは、馬が死ぬと馬はそこに残していくが、どんなに砂漠を歩こうとも、鞍は自分で担いで往く。
馬は消耗品であり、鞍は自分の体に馴染んだインタフェースだからだ。
いまやパソコンは消耗品であり、キーボードは大切な、生涯使えるインタフェースであることを忘れてはいけない。
【東京大学 名誉教授 和田英一】

* トラックパッド
[Magic Trackpad 2](http://www.apple.com/jp/magic-accessories/)  
GUI操作の為のマウスも良いですが、トラックパッドはもっと快適です。
あなたのお気に入りのコンテンツをこれまで以上に快適にスクロールしたりスワイプできるようになります。感圧タッチテクノロジーも加わったので、強めに押すと様々な操作ができ、一つのクリックからより多くのことを引き出せます。

* 教科書
* ノート
* 筆記用具

* USBメモリ / (またはファイル保存可能なクラウドサービス)

1. C言語専用プログラミング環境を作ろう！
このページに沿って、作業開始して下さい。
[WindowsにAtomでお手軽にC言語環境を作る方法](http://gabekore.org/windows-atom-clang)

1. 多言語対応テキストエディタ：ATOMを入手しよう。<br>
ATOMとは、GitHub社により提供されているオープンソースソフトウェア(OSS)です。 無料でありながら、とっても高機能。プログラマ御用達のテキストエディタです。<br>
一般に文章を作るときには、一太郎やPages, LibreOffice, MS-Wordのようなワープロソフトを使って作成します。<br>
プログラムを作る際には、テキストエディタ（エディタ）と呼ばれる、プログラム作成用のソフトウェアを用います。<br>
<br>
ダウンロードサイト: https://atom.io/  
ATOMのダウンロード方法: http://webkaru.net/dev/windows-atom-install/  

各ツールの保存を待っている間に下記をやりましょう!  
このサイトを読みましょう!  

ATOMの日本語化: http://psycho-phantom.com/atom-windows-1403  
プログラムでは一般に英語が用いられています。また用いるツールも海外で開発されたものが多いことから、メニュー表示などが英語になっています。簡単な英語は読めるようになっておいた方がよいとは思いますが、好みに応じて日本語化することも可能です。

ATOMパッケージ: http://qiita.com/cw-shibuya/items/02726b2dcef015ee65bf  
パッケージとは、ATOMの拡張機能のことです。ATOMは標準でも十分に快適に使えるように作られていますが、たくさんの有志の方が、様々な便利な拡張機能を提供して下さっています。

ATOMのショートカットキー  <br>
プログラム開発に当たっては、キーボードから入力していきます。<br>
慣れない間はマウス操作しても良いですが、習熟するにつれ、いちいちマウスに手を動かすと作業効率がとっても落ちます。<br>
快適にプログラミングを楽しむためにも、ショートカットキーをマスターしましょう。
http://pasolavo.com/web/atom-keybinding-for-windows.html  

C言語の学習ポイント<br>
C言語学習のための概要が簡潔に纏められています。初学者にお薦めです。<br>
http://www9.plala.or.jp/sgwr-t/<br>

C言語関数リファレンス<br>
C言語には様々な関数（機能のまとまり）が用意されています。<br>
これらの関数を習得することがC言語マスターへの第一歩です。<br>
http://orchid.co.jp/computer/cschool/cref.html  

* linter-gcc はC言語の文法上の誤りを指摘するパッケージ（拡張機能）です。
ATOMパッケージの linter-gcc をインストールするとエラーメッセージが表示されます。コンパイラであるgccの「gcc.exeのあるファイルがどこか分からないので、設定してください」というお知らせです。<br>
gcc.exeのあるファイル場所をご確認の上で設定してください。  <br>

* ATOMの作業をより効率化するためのパッケージについては、各自でお好みで入れることが出来ます。ただし、多数のパッケージを導入した結果、パッケージ間の相性などによりATOM自体が使えなくなる場合もあるので、適宜ご利用下さい。

* C言語ファイルを入れるための作業用フォルダを作成します。<br>
フォルダ名は、任意ですが、ここでは説明の都合上 work とします。

1. ターミナルの設定
Macには、標準で ターミナルと呼ばれるアプリケーションが付属しています。これでも十分ですが、iTerm2 (https://www.iterm2.com) が非常に優れていますので、こちらの利用をお薦めいたします。

1. コマンドプロンプトの設定  
以下は、Windows 環境の方への説明です。

コマンドプロンプト検索し、スタートピンへショットカットを作成
右クリックでタスクバーにピン止めするをクリック。
これができたら、ATOMのDL終了後にやろう。

1. C言語の開発環境であるMinGWを入手しよう。<br>
コマンドプロンプトを使うので、開いて用意しておいてください。<br>

MinGWのDL方: http://gabekore.org/windows-c-eclipse  
MinGWのDL方法とコマンドプロントのサイズ調整: http://www.makudenki.co.jp/mingw/  
MinGWのDLサイト: http://www.mingw.org/  
